<ayat>
حم ‎﴿١﴾
---

1. Ҳа, мим.

“Ҳуруфи муқаттаа” деб номланган бу ҳарфлар ҳақида “Бақара” сураси аввалида айтиб ўтилган.

</ayat>
<ayat>
تَنزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللهِ الْعَزِيزِ الْحَكِيمِ ‎﴿٢﴾
---

2. Бу Қуръон душманларидан интиқом олишида қудратли, бандаларининг ишларини бошқаришда ҳикмат соҳиби бўлган Аллоҳ томонидан нозил қилинган.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ لَآيَاتٍ لِّلْمُؤْمِنِينَ ‎﴿٣﴾
---

3. Шубҳасиз, етти қават осмонда, инсонлар яратилган тупроқнинг асли бўлган ерда ва ундаги турли-туман мавжудотларда мўминлар учун далил-ҳужжатлар бор.

</ayat>
<ayat>
وَفِي خَلْقِكُمْ وَمَا يَبُثُّ مِن دَابَّةٍ آيَاتٌ لِّقَوْمٍ يُوقِنُونَ ‎﴿٤﴾
---

4. Эй одамлар, сизларнинг яратилишингизда ва ер юзида тарқалган жонзотларнинг яратилишида Аллоҳга ва Унинг шариатига ишонадиган қавм учун далил-ҳужжатлар бор.

</ayat>
<ayat>
وَاخْتِلَافِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ وَمَا أَنزَلَ اللهُ مِنَ السَّمَاءِ مِن رِّزْقٍ فَأَحْيَا بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا وَتَصْرِيفِ الرِّيَاحِ آيَاتٌ لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ ‎﴿٥﴾
---

5. Кеча ва кундузнинг алмашиб туришида, Аллоҳ осмондан ёмғир ёғдириб, у билан қақраб ётган ерни тирилтиришида ва унинг гиёҳлар ва ўсимликлар билан ҳаракатга келишида, У сизларга манфаатли бўлиши учун ҳар тарафдан шамолларни эстиришида далил-ҳужжатларни англайдиган қавм учун Аллоҳнинг далил-ҳужжатлари бор.

</ayat>
<ayat>
‏ تِلْكَ آيَاتُ اللهِ نَتْلُوهَا عَلَيْكَ بِالْحَقِّ  فَبِأَيِّ حَدِيثٍ بَعْدَ اللهِ وَآيَاتِهِ يُؤْمِنُونَ ‎﴿٦﴾‏ 
---

6. Эй Пайғамбар, Биз сизга бу оятлар ва далил-ҳужжатларни ҳақиқатда тиловат қилмоқдамиз. Улар Аллоҳнинг сўзларидан ва Унинг шериги йўқ, ягона ҳақ илоҳ эканига бўлган далилларидан сўнг яна қайси сўзга иймон келтирадилар, қайси далилларга ишонадилар ва амал қиладилар?!

</ayat>
<ayat>
وَيْلٌ لِّكُلِّ أَفَّاكٍ أَثِيمٍ ‎﴿٧﴾
---

7. Ёлғончи ва кўп гуноҳ қилувчи ҳар кимсага ҳалокат бўлсин!

</ayat>
<ayat>
يَسْمَعُ آيَاتِ اللهِ تُتْلَىٰ عَلَيْهِ ثُمَّ يُصِرُّ مُسْتَكْبِرًا كَأَن لَّمْ يَسْمَعْهَا  فَبَشِّرْهُ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ ‎﴿٨﴾
---

8. У Аллоҳнинг китобидан ўзига ўқилаётган оятларни эшитади, сўнг Аллоҳ ва Расулига бўйсунишдан кибр қилиб, Аллоҳнинг оятларини эшитмагандек кофирлигида давом этади. Эй Пайғамбар, бу ёлғончи ва гуноҳкор кимсага Қиёмат кунидаги жаҳаннамнинг алам-оғриқли азобидан хушхабар беринг.

</ayat>
<ayat>
وَإِذَا عَلِمَ مِنْ آيَاتِنَا شَيْئًا اتَّخَذَهَا هُزُوًا  أُولَٰئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ مُّهِينٌ ‎﴿٩﴾
---

9. Бу гуноҳга ботган ёлғончи кимсага Бизнинг оятларимиздан бирон оят етса, уни масхара қилади. Қуръонни масхара қилишганига жазо ўлароқ Қиёмат куни бундай кимсалар учун хорловчи азоб бор.

</ayat>
<ayat>
مِّن وَرَائِهِمْ جَهَنَّمُ  وَلَا يُغْنِي عَنْهُم مَّا كَسَبُوا شَيْئًا وَلَا مَا اتَّخَذُوا مِن دُونِ اللهِ أَوْلِيَاءَ  وَلَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ ‎﴿١٠﴾
---

10. Аллоҳнинг оятларини масхара қилган у кимсаларнинг олдида жаҳаннам кутиб турибди. Уларга дунёда топган мол-давлатлари ва бола-чақалари ҳам, Аллоҳдан бошқа сиғиниб юрган илоҳлари ҳам асқатмайди. Улар учун улкан азоблар бор.

</ayat>
<ayat>
هَٰذَا هُدًى  وَالَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِ رَبِّهِمْ لَهُمْ عَذَابٌ مِّن رِّجْزٍ أَلِيمٌ ‎﴿١١﴾
---

11. Эй Пайғамбар, Биз сизга туширган бу Қуръон залолатдан қутқарадиган ҳидоят, ҳаққа йўллайдиган йўлбошчидир. У ўзига эргашган ва унга амал қилган кишиларни тўғри йўлга йўллайди. Қуръондаги ҳаққа йўлловчи оятларни инкор этган ва уларга ишонмаган кимсалар учун Қиёматда алам-оғриқли энг ёмон азоблар бор.

</ayat>
<ayat>
اللهُ الَّذِي سَخَّرَ لَكُمُ الْبَحْرَ لِتَجْرِيَ الْفُلْكُ فِيهِ بِأَمْرِهِ وَلِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ ‎﴿١٢﴾
---

12. Кемалар Аллоҳнинг амри билан сузиб юриши ҳамда сизлар турли касб-ҳунар ва тижорат билан Унинг фазлидан талаб қилишингиз учун Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло сизларга денгизни бўйсундириб қўйди. Шояд, сизлар бунинг учун Роббингизга шукр қилиб, ёлғиз Унга ибодат қилсангиз, буюрган ва қайтарган ишларида Унга итоат қилсангиз.

</ayat>
<ayat>
وَسَخَّرَ لَكُم مَّا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا مِّنْهُ  إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ ‎﴿١٣﴾
---

13. У осмондаги қуёш, ой ва юлдузларни, ердаги жонзотлар, дов-дарахтлар, кемалар ва бошқа барча нарсаларни сизларнинг манфаатингиз учун бўйсундириб қўйди. Буларнинг ҳаммаси ёлғиз Аллоҳнинг инъом этган неъматлари ва сизларга кўрсатган фазлу марҳаматидир. Шундай экан, ёлғиз Унга ибодат қилинг ва Унга ширк келтирманг. Аллоҳ сизларга бўйсундириб қўйган нарсаларда Унинг оятлари ва далил-ҳужжатлари ҳақида фикр юритадиган, улардан ибрат оладиган кишилар учун Аллоҳнинг бирлигига далиллар ва аломатлар бор.

</ayat>
<ayat>
قُل لِّلَّذِينَ آمَنُوا يَغْفِرُوا لِلَّذِينَ لَا يَرْجُونَ أَيَّامَ اللهِ لِيَجْزِيَ قَوْمًا بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ ‎﴿١٤﴾
---

14. Эй Пайғамбар, Аллоҳга иймон келтириб, Унинг пайғамбарига эргашган кишиларга айтинг: Аллоҳнинг савобидан умид қилмайдиган ва азобидан қўрқмайдиган кимсалар мўминларга азият берган пайтда уларни афв этсинлар ва кечириб юборсинлар. Ўша мушрикларни дунёда қилган жиноятлари ва мўминларга берган азиятлари учун Аллоҳнинг Ўзи жазолайди.

</ayat>
<ayat>
مَنْ عَمِلَ صَالِحًا فَلِنَفْسِهِ  وَمَنْ أَسَاءَ فَعَلَيْهَا  ثُمَّ إِلَىٰ رَبِّكُمْ تُرْجَعُونَ ‎﴿١٥﴾
---

15. Қай бир банда Аллоҳга тоат-ибодат қилиб, яхши амаллар қилса, ўзи учун қилибди. Ким Аллоҳга осий бўлиб, ёмон ишлар қилса, ўз жонига жабр қилибди. Эй одамлар, ўлганингиздан сўнг Роббингиз ҳузурига қайтариласиз. У яхшилик қилган кишининг яхшилигига, ёмонлик қилган кишининг ёмонлигига муносиб жазою мукофот беради.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ آتَيْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ الْكِتَابَ وَالْحُكْمَ وَالنُّبُوَّةَ وَرَزَقْنَاهُم مِّنَ الطَّيِّبَاتِ وَفَضَّلْنَاهُمْ عَلَى الْعَالَمِينَ ‎﴿١٦﴾
---

16. Биз Бани Исроилга Таврот ва Инжилни ҳамда улар билан ҳукм қилиш ҳаққини бердик. Улардаги аксар пайғамбарларни Иброҳим алайҳиссалом зурриётидан қилдик. Уларга ҳалол-пок ризқу рўзлар бердик ва уларни ўз замоналарида бутун олам аҳлидан афзал қилдик.

</ayat>
<ayat>
‏ وَآتَيْنَاهُم بَيِّنَاتٍ مِّنَ الْأَمْرِ  فَمَا اخْتَلَفُوا إِلَّا مِن بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ الْعِلْمُ بَغْيًا بَيْنَهُمْ  إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فِيمَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ ‎﴿١٧﴾
---

17. Биз Бани Исроилга ҳалол-ҳаром ҳақида очиқ-равшан ҳукмларни ва ҳақни ботилдан ажратиб берадиган далилларни бердик. Улар ўзларига илм етганидан ва узрга ўрин қолдирмайдиган далил-ҳужжат келганидан кейингина ихтилофлашдилар. Уларни бу ҳолатга обрў-эътибор ва мансаб талашиб, бир-бирларига тажовуз қилишлари олиб борди. Эй Пайғамбар, шубҳасиз, Роббингиз Қиёмат куни Бани Исроиллик ихтилофчиларнинг дунёда ихтилоф қилган ишларида Ўзи ҳукм қилади.

Бу оятда Ислом умматини уларнинг йўлларига юришдан қайтариш, огоҳлантириш бор.

</ayat>
<ayat>
ثُمَّ جَعَلْنَاكَ عَلَىٰ شَرِيعَةٍ مِّنَ الْأَمْرِ فَاتَّبِعْهَا وَلَا تَتَّبِعْ أَهْوَاءَ الَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ ‎﴿١٨﴾
---

18. Эй Пайғамбар, Биз сизни ҳам дин хусусида очиқ-равшан йўл-шариат соҳиби қилдик. Шундай экан, Биз сизга берган шариатга эргашинг. Ҳақни билмайдиган, Аллоҳнинг шариатидан бехабар кимсаларнинг хоҳиш-ҳаволарига эргашманг.

Бу оят Ислом дини нақадар комил ва буюк дин эканига, унинг ҳукмларига бўйсуниш вожиблигига, кофир ва даҳрийларнинг хоҳиш-истакларига мойил бўлмаслик кераклигига очиқ далолат қилмоқда.

</ayat>
<ayat>
إِنَّهُمْ لَن يُغْنُوا عَنكَ مِنَ اللهِ شَيْئًا  وَإِنَّ الظَّالِمِينَ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ  وَاللهُ وَلِيُّ الْمُتَّقِينَ ‎﴿١٩﴾
---

19. Эй Пайғамбар, сизни ўз хоҳиш-ҳаволарига эргашишга чорлаётган ўша мушриклар, агар уларнинг хоҳишларига эргашсангиз, сиздан Аллоҳнинг азобини заррача ҳам даф қила олмайдилар. Шубҳасиз, Аллоҳнинг ҳудудларига тажовуз қилган мунофиқлар, яҳудийлар ва бошқа золим кимсалар мўминларга қарши бир-бирларига ёрдамчидирлар. Аллоҳ эса фарзларини бажариш ва қайтариқларидан тийилиш билан Ундан тақво қилганларнинг ёрдамчисидир.

</ayat>
<ayat>
‏ هَٰذَا بَصَائِرُ لِلنَّاسِ وَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِّقَوْمٍ يُوقِنُونَ ‎﴿٢٠﴾
---

20. Эй Пайғамбар, Биз сизга туширган бу Қуръон одамлар у билан ҳақни ботилдан ажратиб, тўғри йўлни билиб оладиган очиқ-равшан кўрсатмалар бўлиб, унинг ҳақлигига, қудратли ва ҳикматли Аллоҳ томонидан туширилган китоб эканига иймон келтирадиган қавмлар учун ҳидоят ва раҳматдир.

</ayat>
<ayat>
أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ اجْتَرَحُوا السَّيِّئَاتِ أَن نَّجْعَلَهُمْ كَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ سَوَاءً مَّحْيَاهُمْ وَمَمَاتُهُمْ  سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ ‎﴿٢١﴾
---

21. Ёмон ишлар қилган, Аллоҳнинг пайғамбарларини ёлғончига чиқарган, Парвардигорларининг буйруғини бажармаган ва Ундан ўзгаларга сиғинган кимсалар Биз уларни Аллоҳга иймон келтирган, пайғамбарларини тасдиқлаган, яхши амаллар қилган ва ёлғиз Аллоҳга холис ибодат қилган кишилар каби қилишимизни, дунёю охиратда ўшалар билан баробар бўлишларини гумон қилдиларми? Охиратда яхшилар билан ёмонлар баробар бўлиши ҳақидаги ҳукмлари нақадар ёмон ҳукм!

</ayat>
<ayat>
وَخَلَقَ اللهُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ وَلِتُجْزَىٰ كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ ‎﴿٢٢﴾
---

22. Аллоҳ еру осмонларни адолат ва ҳикмат билан, охиратда ҳар бир киши ўзи қилган яхши-ёмон амалларнинг жазою мукофотини ҳеч ҳам зулм қилинмаган ҳолда олиши учун яратди.

</ayat>
<ayat>
أَفَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَٰهَهُ هَوَاهُ وَأَضَلَّهُ اللهُ عَلَىٰ عِلْمٍ وَخَتَمَ عَلَىٰ سَمْعِهِ وَقَلْبِهِ وَجَعَلَ عَلَىٰ بَصَرِهِ غِشَاوَةً فَمَن يَهْدِيهِ مِن بَعْدِ اللهِ  أَفَلَا تَذَكَّرُونَ ‎﴿٢٣﴾
---

23. Эй Пайғамбар, нафс-ҳавосини илоҳ қилиб олиб, нафси нимани истаса шуни қиладиган, илм етганидан ва узрга ўрин қолдирмайдиган далил-ҳужжат келганидан сўнг ҳам Аллоҳ адаштиргани туфайли Унинг эслатмаларини эшитмаётган ва улардан ибрат олмаётган, Аллоҳ қалбини муҳрлаб қўйгани туфайли ҳеч нарсани англамаётган, Аллоҳ кўзларига парда тўсиб қўйгани туфайли Унинг далил-ҳужжатларини кўрмаётган кимсани кўрдингизми? Аллоҳ адаштириб қўйганидан сўнг ким ҳам уни ҳидоятлай олади?! Эй одамлар, фикр юритмайсизларми, Аллоҳ шундай қилиб қўйган кимса ҳаргиз ҳидоятланмаслигини ва ўзи учун тўғри йўл кўрсатувчи дўст топа олмаслигини билмайсизларми?!

Бу оят мўминларни нафс-ҳавога эргашишдан қаттиқ огоҳлантирмоқда.

</ayat>
<ayat>
وَقَالُوا مَا هِيَ إِلَّا حَيَاتُنَا الدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا يُهْلِكُنَا إِلَّا الدَّهْرُ  وَمَا لَهُم بِذَٰلِكَ مِنْ عِلْمٍ  إِنْ هُمْ إِلَّا يَظُنُّونَ ‎﴿٢٤﴾
---

24. Ўша мушриклар ўлгандан сўнг қайта тирилишни ёлғон санаб: “Ҳаёт фақат биз яшаб турган шу ҳаётдир, ундан ўзга ҳаёт йўқ”, дедилар. Улар ўзларини вафот эттирадиган ва ҳалок қиладиган Аллоҳ борлигини инкор қилиб: “Бизни фақат кунларнинг ўтиши ва умрнинг ниҳоясига етишигина ўлдиради, холос”, деб айтдилар. Улар бу ҳақда ҳеч қандай билимга эга эмаслар. Улар фақат гумон ва тахмин билан гапирмоқдалар.

</ayat>
<ayat>
وَإِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ آيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ مَّا كَانَ حُجَّتَهُمْ إِلَّا أَن قَالُوا ائْتُوا بِآبَائِنَا إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ ‎﴿٢٥﴾
---

25. Агар қайта тирилишни ёлғон санаётган ўша мушрикларга Бизнинг очиқ-равшан оятларимиз ўқиб берилса, уларнинг Пайғамбар соллаллоҳу алайҳи ва салламга келтирадиган ҳужжатлари: “Агар сен ва издошларинг айтаётган гап рост бўлса, ўтиб кетган ота-боболаримизни тирилтириб беринглар-чи”, дейиш бўлади, холос.

</ayat>
<ayat>
قُلِ اللهُ يُحْيِيكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يَجْمَعُكُمْ إِلَىٰ يَوْمِ الْقِيَامَةِ لَا رَيْبَ فِيهِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ ‎﴿٢٦﴾
---

26. Эй Пайғамбар, қайта тирилишни ёлғон санаётган ўша мушрикларга айтинг: “Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло сизларни дунёда Ўзи истаганча яшаттиради, сўнг Ўзи вафот эттиради. Сўнг барчангизни шак-шубҳасиз бўладиган Қиёмат кунида жамлайди”. Лекин одамларнинг кўпи Аллоҳ уларни ўлдириб, сўнг Қиёматда қайта тирилтиришга қодир эканини билмайдилар.

</ayat>
<ayat>
وَلِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ  وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يَوْمَئِذٍ يَخْسَرُ الْمُبْطِلُونَ ‎﴿٢٧﴾
---

27. Етти қат осмон ва ер ёлғиз Аллоҳ таолонинг мулкидир. Аллоҳ уларни яратган ва уларнинг ҳақиқий эгаси Унинг Ўзидир. Ўликлар тирилиб, қабрларидан чиқадиган ва ҳисоб-китобга тортиладиган Қиёмат куни келганида Аллоҳга кофир бўлган, У пайғамбарига туширган равшан оятлар ва очиқ далил-ҳужжатларни инкор қилган кимсалар зиён кўрувчи бўладилар.

</ayat>
<ayat>
وَتَرَىٰ كُلَّ أُمَّةٍ جَاثِيَةً  كُلُّ أُمَّةٍ تُدْعَىٰ إِلَىٰ كِتَابِهَا الْيَوْمَ تُجْزَوْنَ مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ ‎﴿٢٨﴾
---

28. Эй Пайғамбар, Қиёмат қойим бўладиган кунда барча дин ва эътиқод вакилларини тиз чўккан ҳолда кўрасиз. Барча халқлар ўз номайи аъмолларига чорланадилар ва уларга: “Бугун сизлар ўзингиз қилган яхши-ёмон ишларингиз учун жазою мукофот оласиз”, дейилади.

</ayat>
<ayat>
هَٰذَا كِتَابُنَا يَنطِقُ عَلَيْكُم بِالْحَقِّ  إِنَّا كُنَّا نَسْتَنسِخُ مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ ‎﴿٢٩﴾‏
---

29. Мана бу китобимиз барча ишларингизни орттирмасдан ва камайтирмасдан ҳаммасини айтиб беради. Биз котиб фаришталарга амалларингизни ёзиб қўйишни буюрар эдик.

</ayat>
<ayat>
فَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَيُدْخِلُهُمْ رَبُّهُمْ فِي رَحْمَتِهِ  ذَٰلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْمُبِينُ ‎﴿٣٠﴾
---

30. Дунёда Аллоҳга ва пайғамбарига иймон келтирган, Аллоҳнинг буйруқларига бўйсуниб, қайтариқларидан тийилган кишиларни Роббилари Ўз раҳмати билан Жаннатга киритади. Бу ҳақиқий бахт-саодатдир.

</ayat>
<ayat>
وَأَمَّا الَّذِينَ كَفَرُوا أَفَلَمْ تَكُنْ آيَاتِي تُتْلَىٰ عَلَيْكُمْ فَاسْتَكْبَرْتُمْ وَكُنتُمْ قَوْمًا مُّجْرِمِينَ ‎﴿٣١﴾
---

31. Аллоҳнинг ягона ҳақ илоҳ эканини инкор этган, пайғамбарларини ёлғончига чиқарган ва шариатига амал қилмаган кимсаларга дашном берилиб: “Сизларга дунёда Менинг оятларим тиловат қилинган эмасмиди?! Ўшанда сизлар оятларимга қулоқ солишдан кибрланмаганмидингиз?! Гуноҳ ишлар қиладиган, савобга ҳам, жазога ҳам ишонмайдиган мушрик қавм бўлмаганмидингиз?!” – дейилади.

</ayat>
<ayat>
وَإِذَا قِيلَ إِنَّ وَعْدَ اللهِ حَقٌّ وَالسَّاعَةُ لَا رَيْبَ فِيهَا قُلْتُم مَّا نَدْرِي مَا السَّاعَةُ إِن نَّظُنُّ إِلَّا ظَنًّا وَمَا نَحْنُ بِمُسْتَيْقِنِينَ ‎﴿٣٢﴾
---

32. Қачон сизларга: “Аллоҳнинг одамларни қайта тирилтириб, қабрларидан чиқариши ҳақидаги ваъдаси ҳақ, Қиёмат ҳақида ҳеч шак-шубҳа йўқ”, деб айтилса, сизлар: “Биз Қиёмат нима эканини билмаймиз. Биз унинг бўлишига гумон қиламиз. Қиёмат қойим бўлишига аниқ ишончда эмасмиз”, деб айтган эдингиз.

</ayat>
<ayat>
وَبَدَا لَهُمْ سَيِّئَاتُ مَا عَمِلُوا وَحَاقَ بِهِم مَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ ‎﴿٣٣﴾
---

33. (Қиёмат бўлгач) Аллоҳнинг оятларини ёлғон санаб юрган ўша кимсаларга дунёда қилган ёмон ишлари кўринди ва бошларига ўзлари масхара қилиб юрган Аллоҳнинг азоби тушди.

</ayat>
<ayat>
‏ وَقِيلَ الْيَوْمَ نَنسَاكُمْ كَمَا نَسِيتُمْ لِقَاءَ يَوْمِكُمْ هَٰذَا وَمَأْوَاكُمُ النَّارُ وَمَا لَكُم مِّن نَّاصِرِينَ ‎﴿٣٤﴾
---

34. Ўша кофирларга айтилади: “Сизлар Роббингизга иймон келтиришни ва мана шу кунга йўлиқиш учун амал қилишни қандай ташлаб қўйган бўлсангиз, Биз бугун сизларни жаҳаннам азобида худди шундай ташлаб қўямиз. Жойингиз дўзахдир! Сизлар учун Аллоҳнинг азобидан қутқарадиган ёрдамчилар йўқ.

</ayat>
<ayat>
ذَٰلِكُم بِأَنَّكُمُ اتَّخَذْتُمْ آيَاتِ اللهِ هُزُوًا وَغَرَّتْكُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا  فَالْيَوْمَ لَا يُخْرَجُونَ مِنْهَا وَلَا هُمْ يُسْتَعْتَبُونَ ‎﴿٣٥﴾
---

35. Бошингизга тушган Аллоҳнинг бу азоби сизлар Унинг оятлари ва далил-ҳужжатларини масхара қилганингиз ва дунё зеб-зийнатлари сизларни алдаб қўйгани сабабли бўлди”. Бугун улар дўзахдан чиқарилмайдилар, тавба ва яхши амал қилиб қолишлари учун дунёга ҳам қайтарилмайдилар.

</ayat>
<ayat>
‏ فَلِلَّهِ الْحَمْدُ رَبِّ السَّمَاوَاتِ وَرَبِّ الْأَرْضِ رَبِّ الْعَالَمِينَ ‎﴿٣٦﴾
---

36. Бандаларига инъом этган саноқсиз неъматлари учун еру осмонлар Робби, яратувчиси, бошқарувчиси ва бутун махлуқотнинг Парвардигори (Эгаси) бўлмиш Аллоҳ субҳанаҳу ва таолонинг ёлғиз Ўзига ҳамду санолар бўлсин.

</ayat>
<ayat>
وَلَهُ الْكِبْرِيَاءُ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ  وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ ‎﴿٣٧﴾
---

37. Буюклик, улуғлик, киборлик, ҳукмдорлик, куч-қудрат ва комиллик еру осмонларда ёлғиз Аллоҳ субҳанаҳу ва таолонинг Ўзига хос. У ҳеч ким бас келолмайдиган қудратли, сўзи ва ишида, қадари ва шариатида ҳикмат соҳиби, олий ва муқаддас бўлган Зотдир. Ундан ўзга ҳақ илоҳ йўқдир.
</ayat>